\section{可行性分析与研究基础}

\subsection{理论可行性分析}

本课题的理论基础主要来自三个方面：第一，软件安全中的最小权限原则、访问控制和信息流控制为工具调用链风险度量提供了理论依据；第二，系统安全中的执行溯源和溯源图为行为轨迹图建模提供了方法基础；第三，异常检测、图路径分析和反事实归因为工具滥用检测与责任定位提供了可实现的算法支撑。

\subsubsection{研究点一（工具调用链风险度量框架）的理论基础}

研究点一的风险度量模型具有明确的可解释指标，每个指标均可从日志中直接计算，不依赖不可解释的黑盒评分。权限扩散度$P_{\text{diff}}$基于集合论直接计算实际权限与必要权限的偏差，具有严格的形式化定义；不可逆操作比例$I_{\text{irrev}}$和敏感数据暴露度$E_{\text{expo}}$的计算均基于事件属性的统计汇总，无不可实现的理论障碍。加权求和的综合风险评分（式~\ref{eq:risk_score}）在初始版本采用规则权重，后续通过消融实验验证各指标的有效性。

在信号获取可行性上，所有指标均可从统一日志模式中程序化提取：工具敏感度可从预定义的工具注册表获取；权限扩散度可通过对比任务必要权限与实际调用权限集合计算；不可逆操作比例可通过事件\texttt{irreversible}字段统计；敏感数据暴露度可通过数据标签（\texttt{pii}、\texttt{credential}、\texttt{secret}）和外部输出标志（\texttt{external\_sink}）组合判断；人工确认覆盖率可从\texttt{confirmed}字段计算。全部信号在黑盒设置下技术可行，不需要访问模型内部状态。

\subsubsection{研究点二（行为轨迹图检测与归因）的理论基础}

研究点二的图建模方法将日志转换为异构图，节点、边和路径均具有明确语义，因而适合安全审计场景。整体技术路线由"日志—指标—图—检测—归因—报告"组成，逻辑链条清晰，具备理论可行性。

行为轨迹图的构建采用确定性规则：每个任务生成一个根节点，每个计划生成计划节点，每个工具调用生成工具节点，工具参数与返回结果生成数据对象节点，最终答案生成输出节点；若某个参数来自前序观察（Observation）或记忆（Memory），则增加\texttt{derive}边；若某个结果被写入外部通道，则增加\texttt{send}或\texttt{write}边。该构建过程完全确定性，无随机性，技术可靠。

反事实消融归因的可行性在于：图规模可控（每条轨迹通常不超过20个节点），消融计算可以直接枚举关键节点，不需要训练复杂解释器。闭环验证的可行性在于数据构造时同步记录真实风险触发节点和风险路径，形成\texttt{gold path}与\texttt{gold node}标签，可用于验证归因准确性。

\subsection{实验可行性分析}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{评估协议可行性。}风险标签优先通过规则自动生成（例如：当敏感对象节点到外部发送工具之间存在可达路径时，标注为$R_2$；当高风险工具调用没有人工确认时，标注为$R_3$），自动标签生成后再抽样进行人工复核，保证可复现性和标注成本可控。
  
  \item \textbf{实验数据可行性。}实验所用Agent轨迹可以基于AgentDojo\cite{balunovic2024agentdojo}、AgentCanary\cite{li2026agentcanary}、IPI-Arena-Bench\cite{dziemian2026vulnerable}、HINTBench\cite{wang2026hintbench}等成熟且基于真实任务构造的集成Agent安全评估基准，自行构造环境进行采集；同时，可以通过合成模拟数据（模拟文件、邮件、数据库等工具）的方式进行数据集扩充。先期原型验证的合成数据集（文件-邮件场景file\_mail、数据库-日程场景db\_calendar、代码-IoT场景code\_iot），每个数据集各200条样例，合计600条，覆盖$R_0$至$R_6$全部风险类型，已验证可支撑主实验、消融实验、路径定位实验和归因实验的完整评估。

  \item \textbf{对比基线可行性。}本研究拟采用的14个代理基线方法\cite{yao2023react,schick2023toolformer,patil2024gorilla,qin2024toolllm,balunovic2024agentdojo,xie2024osworld,bonatti2025windows,krawiecka2025extending,debenedetti2025camel,costa2025securing,abdelnabi2025firewalls,dong2025pear,wang2026aligning,he2025sentinelagent}，涵盖了2021—2026年有关方向的代表性研究思想，且均可在本研究提出的统一的日志与风险度量框架模式上实现，包括权限控制（StaticWhitelist\cite{yao2023react,schick2023toolformer}、RBAC-ABAC\cite{shi2025progent}）、信息流（TaintLite\cite{costa2025securing}）、运行时监控（RuntimeAnomaly\cite{he2025sentinelagent}）、动态防火墙（DynamicLLM-Firewall\cite{abdelnabi2025firewalls}）、授权图（AuthGraph-DualGraph\cite{wang2026aligning}）等，覆盖多元、比较翔实，具有坚实的研究基础支撑。
  
  \item \textbf{工程可行性。}工程实现方面，可以基于现有的成熟开源库进行整体实现，图构建使用networkx，图可视化和报告生成使用\texttt{matplotlib}或\texttt{graphviz}，使用\texttt{pandas/jsonlines}处理日志，\texttt{scikit-learn}实现轻量分类器。核心模块保持解耦，优先保证代码可读性和可维护性。度量指标方面，研究点一的风险度量指标（工具敏感度、权限扩散度、调用深度、不可逆操作比例、敏感数据暴露度、人工确认覆盖率）均可从日志中直接计算，且具有明确的定义和计算方法；研究点二的路径归因指标（\texttt{Path Recall@K}、\texttt{Attribution Hit@K}）基于\texttt{gold path}和\texttt{gold node}标签进行计算，技术上完全可行。

\end{enumerate}

\subsection{已有研究基础}

\subsubsection{先期工作}

目前已完成的工作包括：（1）Agent安全方向文献库的初步积累，围绕LLM Agent安全、多智能体安全、工具调用、执行溯源、运行时监控、权限控制和风险归因等主题，整理了2021—2026年相关文献。（2）完成TraceGraphAudit原型系统的核心代码实现，包括统一日志模式定义、序列级风险指标计算、行为轨迹图构建与路径定位。（3）完成了有关的14个对比基线方法的复现。

\subsubsection{先期实验结果}

先期实验结果表明，本研究提出的方法（SeqRiskEval和TraceGraphAudit）在三个合成数据集上的表现均优于所有14个代理基线方法，主要实验结果如下：研究点一（序列级风险评估）在F1、AUROC、Recall@10\%等指标上优于StaticWhitelist、RBAC-ABAC、TaintLite等序列检测基线；研究点二（轨迹图归因）在路径归因Path Recall@3和Attribution Hit@3等指标上优于无图规则模型，验证了图建模对跨步骤风险识别的有效性。上述结果为开题提供了方法可行性的初步验证。
