\section{相关研究现状}

\subsection{基于工具调用的大语言模型智能体（LLM Agent）研究现状}

LLM Agent的发展主要建立在三条递进的技术脉络之上：\textbf{大规模预训练语言模型}使模型获得通用语义理解与生成能力，\textbf{指令微调与人类反馈强化学习}使模型能够稳定地遵循任务意图，而\textbf{工具调用范式}则赋予了模型突破参数知识局限、产生现实世界侧效应的能力。

在大规模预训练语言模型侧，Vaswani等\cite{vaswani2017attention}提出Transformer架构，以自注意力机制取代循环结构，奠定了现代语言模型的计算基础；Radford等\cite{radford2018improving}与Devlin等\cite{devlin2019bert}分别通过GPT-1和BERT验证了预训练-微调范式在语言理解任务上的有效性，确立了语言模型“大规模预训练+任务微调”的基本范式。OpenAI\cite{brown2020language}推出1750亿参数的GPT-3，首次展示了大语言模型在少样本（Few-shot）场景下的强大泛化能力；Kaplan等\cite{kaplan2020scaling}系统揭示了模型性能与参数量、数据量、计算量之间的幂律缩放关系（Scaling Laws），为后续模型规模扩张提供了可预测的理论依据。Wei等\cite{wei2022emergent}发现当模型参数规模超过特定阈值后，会涌现出小模型不具备的能力，如多步推理、指令遵循和上下文学习，随后据此提出了思维链（Chain-of-Thought，COT）\cite{bosma2022chainofthought}技术，通过在提示词中展示中间推理步骤来激发大型语言模型推理能力，证明了足够大的语言模型在经过少样本CoT提示后，无需微调即可在算术、常识和符号推理任务上取得大幅性能提升；Meta推出的LLaMA\cite{touvron2023llama}和阿里巴巴推出的Qwen\cite{yang2025qwen3technicalreport}系列大模型则使工具调用能力的训练与适配可在开源模型上复现，推动了Agent研究的可复现性与民主化。

在指令微调与人类反馈强化学习层面，研究者通过大量人工标注数据对模型进行微调，使其能够更好地理解和遵循用户的指令。例如，Ouyang等\cite{ouyang2022training}提出InstructGPT，通过指令微调与基于人类反馈的强化学习使模型行为与人类意图对齐，解决了大规模模型“能力强但不可控”的核心矛盾，标志着LLM从能力涌现走向能力可控的关键转折；Schick等\cite{schick2023toolformer}提出的Toolformer率先探索了模型自监督学习API调用的机制，说明外部工具调用是弥补模型参数知识局限的核心路径，证明仅需少量标注样本即可使语言模型掌握多种外部工具的使用，从而大幅降低了工具调用能力的训练成本；Gorilla\cite{patil2024gorilla}通过在大规模API语料上微调LLM并使其自主选择并调用真实API，首次验证了LLM可在不依赖人工提示模板的情况下实现高精度工具选择；Qin等\cite{qin2024toolllm}提出的ToolLLM则进一步通过构建大规模自动化指令数据集实现了复杂多工具场景的灵活应用，并引入深度优先搜索决策树策略以提升长链工具调用的探索效率与成功率，为开源大模型在真实复杂任务中的工具编排与决策提供了系统化方案。

在工具调用范式层面，Yao等\cite{yao2023react}率先提出的ReAct范式，即“推理—行动—观察”（Thought-Action-Observation）循环范式，将推理轨迹与行动轨迹交替组织，使模型能够在与外部工具的交互中完成具有现实影响的任务，该范式被LangChain、AutoGen、MetaGPT等主流Agent框架广泛采用，奠定了工具调用型Agent的基本执行循环；Shinn等\cite{shinn2023reflexion}则进一步提出了Reflexion机制，旨在通过语言反馈机制使Agent能够从失败经验中学习，将错误调用经验转化为自然语言反思并存入记忆，进一步提升了多步工具调用的鲁棒性与自适应能力，为后来OpenClaw、Hermes等基于记忆的工具调用型LLM Agent系统奠定了基础。Weng\cite{weng2023agent}提出了著名的Agent开发公式（Agent=大模型+规划+工具调用+记忆），奠定了现今LLM Agent的通用架构基础\cite{xi2025rise,wang2024survey}。这些工作开始让大语言模型突破传统文本生成的形态限制，让LLM不再仅依赖内部参数完成推理，而是通过外部API、检索系统、文件系统、邮件日程、数据库、浏览器或代码执行器等工具获取信息并改变外部环境，成为与环境交互甚至嵌入环境本身的实体。

然而，上述工作的评价体系高度集中于任务成功率、工具选择准确率和多步规划效率等能力维度，对工具调用链的过程安全性关注显著不足。当Agent能够自主选择工具、生成参数并触发不可逆操作时，权限边界管理、参数来源可信度、调用序列的合规性和数据流向控制便成为决定系统安全性的关键因素，而这些维度在现有Agent能力研究中尚未得到系统性建模与度量。Chu\cite{chu2026systematic}提出的七层攻击面框架LASM将工具执行层定位为LLM Agent安全的关键层次，明确指出“语义权限提升”，即单步调用均合法但语义组合可能超越授权边界，是当前访问控制系统的结构性盲区；Dehghantanha等\cite{dehghantanha2026sokattacksurfaceagentic}亦将工具与API滥用列为Agentic AI的六大核心攻击面之一。因此，在工具调用Agent基础能力日趋成熟的背景下，如何为工具调用链建立过程级的安全审计与防御机制，成为亟待回答的基础问题。自动程序从“规则驱动”到“语言驱动”的范式转变，正是LLM Agent安全问题的根源所在：当智能体的行为由语义而非语法决定时，传统的访问控制与权限管理机制将面临根本性的适用性挑战。

\subsection{LLM Agent工具调用链安全威胁与防御研究现状}

工具调用能力使LLM Agent的安全问题从“模型是否生成有害文本”扩展为“语言决策是否触发有现实后果的外部动作”。Greshake等\cite{greshake2023notwhat3}首次系统揭示了间接提示注入威胁：攻击者在网页、邮件或文档等外部数据源中嵌入恶意指令，使Agent在读取外部内容时将数据误当作指令执行，从而劫持其后续工具调用行为。该工作暴露了工具调用场景中“数据—指令边界模糊”的根本性缺陷，该威胁现已位列OWASP 2025 LLM Top 10之首\cite{owasp2025llmtop10}。

随着工具生态的扩展，攻击面已从单次提示注入迅速扩展至工具选择、工具权限、技能供应链和MCP协议等全生命周期环节。在工具选择层面，ToolHijacker\cite{shi2026pitoolselection}首次将工具选择安全形式化为独立威胁面，证明攻击者可通过操控工具描述使Agent以较高概率选择错误工具。在权限层面，Zhang等\cite{zhang2026evaluatingprivilege}通过对真实工具的实证研究，揭示了Agent在真实任务重普遍请求超出任务所需的权限；Jha等\cite{jha2026agent}发现64.79\%的环境错误场景可触发Agent越权工具调用。在供应链层面，BadSkill\cite{tie2026badskill}以语义组合触发器为载体，仅需3\%投毒率即可达到91.7\%的攻击成功率，将技能后门界定为独立于提示注入的新型攻击类别。ChainFuzzer\cite{wu2026chainfuzzer}的跨框架模糊测试进一步揭示，82.74\%的Agent漏洞必须通过多工具执行路径才能触发，证明单工具安全性无法推断工具链的整体安全性。上述工作共同表明，工具调用链安全已从孤立的注入检测问题演变为覆盖工具选择、权限、供应链与多步组合的系统性安全挑战。

面对日益复杂的攻击面，现有防御研究大致沿着“模型层—输入结构化—运行时监控—架构级强制”的技术路径展开，并呈现出从概率性过滤走向确定性约束的演进趋势。

\textbf{模型层与输入结构化防御。}早期的防御策略集中在模型内部或输入接口层。Instruction Hierarchy\cite{wallace2024instruction}通过训练使模型优先遵循系统级指令而非用户/数据级内容，SecAlign系列\cite{chen2025secalign,chen2025metasecalign}通过偏好优化增强模型抵抗提示注入的能力。在输入结构化方面，StruQ\cite{chen2025struq}通过将指令与数据置于分离的结构化通道中，从语法层面降低数据被误解析为指令的概率。然而，此类方法对防御效果的判断粒度局限于单次输入输出，对跨步骤组合风险和闭源模型API场景中的系统级约束支持有限——Ji等\cite{ji2025taxonomy}对13个主流IPI防御系统的横向评估表明，基于提示工程和微调方法的平均攻击成功率仍高达11.77\%和45.91\%，自适应攻击可将其防御绕过率提升2--4.8倍，揭示了模型层防御在对抗性场景下的系统性脆弱性，仅靠模型层面的安全对齐训练无法应对越来越复杂、高级的攻击手段；受限于LLM自身的概率生成特性，提示词本身无法可靠约束工具选择，导致模型层防御在实际部署中存在显著的适用性局限。

\textbf{运行时监控与执行隔离。}为弥补模型层防御的不足，研究者将安全约束下沉至工具调用执行时刻。DRIFT\cite{li2025drift}与MELON\cite{zhu2025melon}分别从“规划—验证”和“掩码—重执行”两条路径探索了运行时可验证的注入防御。DRIFT通过安全规划器生成预期工具调用轨迹、动态验证器在每步执行前交叉比对实际与预期的结构偏差、隔离模块排除被污染中间结果的三级架构实现运行时防御；但其防御有效性严重依赖安全规划器对任务轨迹的预判准确性，且三级LLM调用引入了显著的计算开销。MELON则采用正交思路：对输入进行多次随机掩码后重执行Agent动作，若掩码前后工具调用决策产生显著偏差，则判定原输入含注入载荷；该方法首次证明了间接注入检测可以具备可证明的正确性保证，但多次重执行带来了较高的实时性开销。与上述两种事前规划或重执行方法不同，ToolSafe\cite{mou2026toolsafe}引入步骤级主动安全护栏，在每步工具调用前进行安全检查，并进行GRPO多任务Guard反馈学习提升模型工具调用安全性能，将AgentDojo上的攻击成功率从56\%降至1.16\%，在安全性与任务效用之间取得了较优平衡。AgentSpec\cite{wang2026agentspec}提出了一种面向运行时约束的领域特定语言（DSL），允许开发者将安全策略转化为形式化的执行规则，从而在代码执行、具身Agent和自动驾驶等高风险领域实现了毫秒级开销下的高覆盖率拦截。与上述在执行逻辑层面的约束不同，IsolateGPT\cite{wu2025isolategpt}将隔离机制直接下沉至执行环境层，通过为每个工具分配独立的沙箱上下文来切断工具间的状态共享与权限继承，从底层架构上遏制了跨工具权限污染与恶意数据传播。然而，上述运行时方法仍以“阻断或放行”的二值决策为主要输出，缺少对决策依据（风险路径、参数来源、防御介入位置）的结构化记录，难以支撑面向合规审计的事后追溯和基于风险等级的分级响应。

\textbf{架构级信息流控制与确定性防御。}针对运行时方法在安全保证上的概率性局限，一系列工作从系统架构层面重新设计了Agent的执行模型。CaMeL\cite{debenedetti2025camel}提出规划与执行分离的双LLM架构：特权规划器仅读取用户提示生成数据流图，被隔离的执行器严格按图调用工具，从架构层面阻断不可信数据对控制流的劫持。CaMeL首次论证了通过架构设计而非模型训练即可实现确定性的工具调用安全保证（在AgentDojo/AgentDyn\cite{li2026agentdyn}上攻击阻断率达99.3\%），但其代价显著高昂——在AgentDojo基准上的任务效用仅31.0\%，单次执行延迟达26.6秒，这使得用户任务在此防御体系下几乎不可用。FIDES\cite{costa2025fides}将经典信息流控制（IFC）理论系统应用于Agent场景：对数据和工具调用参数标记机密性与完整性标签，通过动态污点追踪强制执行“低完整性数据不得流入高完整性决策”的安全策略，从信息流层面为Agent提供了可审计的安全基础。Prompt Flow Integrity\cite{kim2025promptflow}通过强制验证数据与指令在提示流中的流转路径，确保未经校验的外部信息无法篡改核心控制逻辑；Progent\cite{shi2025progent}则引入了最小权限领域特定语言（DSL），将工具调用的能力边界严格限定在当前任务必需的最小集合内，提供了更细粒度的权限控制原语，通过仅允许执行安全的DSL以限制LLM Agent的行为并规避安全风险。在此基础上，MCP Proxy\cite{uppala2026prompts}通过在模型上下文协议层引入架构级代理网关，对所有的工具请求进行拦截与策略校验；Agent libOS\cite{zhang2026agentlibos}则借鉴传统操作系统理念，为Agent运行时提供了系统级的资源隔离与强制访问控制原语，确立了不依赖模型自觉性的强制性约束范式。。这类方法代表了Agent工具安全从概率性过滤走向确定性约束的趋势，但同样面临着部署复杂度高、任务效用折损显著、跨框架集成困难等工程挑战。更重要的是，以上防御普遍以阻断攻击为核心目标，无论阻断与否，均缺少对工具调用链中风险传导路径、归因分析和残余风险的结构化解释，难以支撑“检测—解释—响应—修复”的完整安全闭环。

\subsection{LLM Agent工具调用链轨迹溯源与过程级风险度量研究现状}

\textbf{从系统溯源到Agent轨迹溯源。}在传统系统安全领域，溯源图（Provenance Graph）长期被用于将进程、文件和网络连接等系统实体及其因果依赖组织为可查询的图结构\cite{inam2023sok}。ThreatRaptor\cite{gao2021threatraptor}利用威胁情报编码为溯源图查询实现威胁狩猎，Kairos\cite{cheng2024kairos}通过比较正常行为基线与实时溯源图差异实现入侵检测。这类方法的共同价值在于表达跨进程、跨时间的因果关系，使安全分析面向事件之间的依赖路径而非孤立事件。LLM Agent工具调用链同样具有天然的因果结构：用户任务、系统指令、计划、工具调用、工具返回、记忆读写和最终输出等片段之间存在时序依赖、数据流、控制流与权限依赖。Wang等\cite{wang2026fromagenttraces}明确指出，最终答案正确不意味着执行过程安全——工具调用是否必要、参数是否可信、记忆是否污染、失败根因位于何处，均需依赖执行证据与溯源结构来回答。

然而，将传统溯源图方法直接迁移至Agent场景面临结构性障碍。传统以进程、文件和网络连接为节点的图模型无法直接表达Prompt、Tool Call、Observation和Memory之间的语义依赖与数据流转；同一段文本可能既是外部数据又被模型误当作指令，同一份观察结果可能经过摘要、推理或改写后间接影响后续工具参数，传统字节级或对象级污点追踪难以捕获这种语义转换。此外，Chu\cite{chu2026systematic}指出，当CoT轨迹被用作Agent行为的审计日志时，若CoT文本与底层实际计算过程发生脱耦，基于CoT的审计在根本上是不健全的，无法提供可靠的行为溯源与问责基础。

\textbf{基于轨迹图的Agent安全分析。}由于Agent执行轨迹与图的天然同源性，将图分析方法引入Agent执行轨迹安全分析并进行安全威胁诊断已成为新的研究趋势。IPIGuard\cite{an2025ipiguard}率先提出基于工具依赖图的IPI检测方法：通过建模工具间的正常依赖关系模式，以异常依赖边识别注入攻击，证明了工具间依赖结构可作为识别注入的有效信号。AgentArmor\cite{wang2025agentarmor}与Agent-Sentry\cite{sequeira2026agentsentry}则进一步将运行时轨迹抽象为依赖图并进行结构化安全分析，两者代表了当前基于轨迹图进行Agent安全防御的两条互补技术路径。AgentArmor将工具调用轨迹转化为程序依赖图（PDG），结合类型系统进行细粒度信息流与策略检查，在AgentDojo上验证了“结构化图抽象+类型检查”可在不严重损害效用的前提下提供可验证的安全保证；但是，该方法所够早的PDG复杂度较高，且依赖于LLM进行依赖推理，存在防御机制被绕过的风险及性能开销问题。Agent-Sentry则提出基于执行溯源的三层防御架构：第一层从溯源图中提取17维结构特征（包括控制流、数据流、信息流与值追溯四类），通过XGBoost或规则分类器将每步工具调用判定为放行、阻断或存疑；第二层基于溯源感知白名单验证敏感参数是否来自可信来源；仅约3.1\%的存疑决策交由第三层LLM裁判进行意图对齐判断。在自建的Agent-Sentry Bench（覆盖7个Agent、5380条轨迹、规模为AgentDojo原生数据的约30倍）上，该三层架构以96.8\%的攻击阻断率和96.4\%的效用保持率实现了当前最优的安全-效用平衡，单次执行延迟仅4.30秒。Agent-Sentry的核心启示在于：执行溯源图暴露了注入攻击不可伪装的结构指纹——攻击者控制载荷措辞但无法控制参数进入Agent状态的来源路径，因而基于来源的检测具有对抗措辞变化的天然鲁棒性。其注入传递机制不变性实验表明，在三种不同措辞的攻击载荷下阻断率始终维持在90.8--92.3\%，进一步验证了这一论断。而 在语义污点追踪方向，NeuroTaint\cite{mohammadi2026neurotaint}重新定义了针对LLM Agent的信息流追踪假设：不再依赖字节级匹配，而是跨神经与符号组件传播污点标记，追踪不可信数据在经过摘要、推理或改写等语义转换后对工具参数的间接影响，为捕获语义层面的隐蔽注入提供了新的技术路径。

然而，上述基于轨迹图的方法仍共同面临三类局限：（1）图表示主要包含执行行为节点与边，较少显式建模人工确认、脱敏、拦截和回滚等防御动作，导致“防御动作是否有效”“残余风险在何处”等关键问题无法在同一证据链中验证；（2）输出多为安全/不安全标签或单一根因定位，尚未形成面向组合风险路径的量化度量、可解释归因和最小干预防御响应的闭环；（3）现有方法主要聚焦单Agent场景和特定攻击类型，对多Agent委托链、跨会话记忆污染和跨权限域数据流的覆盖尚存在不足。

\textbf{Agent工具调用链过程级风险度量与评估基准。}与防御和溯源方法的发展相比，工具调用链的过程级风险度量研究仍处于起步阶段。现有基准多以攻击成功率和任务完成率为核心指标，对工具敏感度、权限扩散度、调用深度、参数来源可信度和不可逆操作比例等过程性风险维度缺乏系统刻画。工业界已明确提出相关需求：OWASP LLM Top 10\cite{owasp2025llmtop10}将过度授权列为Agent系统的核心安全风险；NIST AI风险管理框架\cite{nist2023airmf}强调风险评估需从可测量、可解释的指标出发。为系统量化前述安全威胁，学术界迅速构建了多维度的评估基准体系。InjecAgent\cite{zhang2024injectagent}率先对工具集成型LLM Agent中的间接提示注入进行了系统性基准设计。该基准覆盖17种用户工具与62种攻击者工具，构造1054个测试用例，将注入攻击形式化为“用户指令+外部数据+工具调用”三要素交互场景，并在GPT-4、Claude等主流模型上系统测量了五种注入策略下的攻击成功率，首次揭示了工具调用环境中注入攻击的高通量传播特性和Agent跨工具链的脆弱性，为后续注入防御研究提供了统一且可复现的评测基线。AgentDojo\cite{balunovic2024agentdojo}则将评估从静态测试延展至动态交互环境：围绕银行、通讯、旅行和办公四个贴近真实应用的场景，构建了包含多轮工具调用、动态任务切换和持续对话状态的多维评测套件。该基准不仅收集了97种攻击提示，更首次在同一框架中系统评估了提示护栏、数据标记和分隔提示等多类防御策略在动态交互环境下的实际效用，揭示了静态防御在动态工具交互中的性能衰减现象，现已成为研究中\cite{chen2025struq,li2025drift,debenedetti2025camel,costa2025fides,ji2025taxonomy}最广泛复用的Agent安全评测基准之一。ASB（Agent Security Bench）\cite{zhang2025asb}则将安全评估从单维攻击评测提升为综合性攻防基准：覆盖电商、自动驾驶和金融三个领域共10个场景与400余种工具，系统形式化了提示注入攻击、记忆投毒、Plan-of-Thought后门攻击和混合攻击等13种攻击方法，配套11种防御机制，并引入安全-效用权衡指标从七个维度进行综合评测。在13个LLM骨干上的实验揭示最高平均攻击成功率达84.30\%，且现有防御均无法系统性应对高级攻击，漏洞分布于系统提示、用户提示处理、工具使用和记忆检索四个操作阶段，为后续系统化Agent安全研究提供了迄今规模最大的标准化评测框架之一。ToolEmu\cite{ruan2024toolemu}则在评估方法上做出了独特贡献——通过大模型模拟沙箱（LM-Emulated Sandbox）替代真实工具执行，覆盖36个工具集与144个高风险测试用例，可在不产生实际副作用的前提下识别Agent在金融交易、隐私泄露和设备操控等高风险操作中的失效模式，其提出的工具调用风险分类法（含越权操作、不当共享和风险命令等七类风险标签）为后续防御工作的风险建模奠定了分类学基础。上述基准分别从场景覆盖与攻防综合、动态交互评估和轨迹级多维度审计等层次，共同构成当前工具调用链安全评估的基准体系，已被后续研究\cite{vijayvargiya2025openagentsafety,he2025survey,shi2026pitoolselection,mou2026toolsafe}广泛采纳为标准化评测平台。DeCompBench\cite{kothamasu2026decompbench}的分解攻击基准进揭示了在Agent应用场景中有大量任务的子任务单独执行属于良性，但组合后会形成有害工具调用链；平均2.64工具/任务的复杂度使得仅依赖单步检查的防御难以识别序列级风险；AgentCanary\cite{li2026agentcanary}则更进一步将评估推进至高保真可执行环境：基于Entry×Impact风险矩阵构造496个种子任务，覆盖直接注入、间接注入、记忆污染、技能投毒和内在失效五类风险入口，在Docker容器中与真实邮件、网页、金融账户和技能等工具交互，并通过轨迹级三维评分（Outcome Safety/Security Awareness/Task Utility）首次解耦了安全后果、风险意识和任务效用三种不同维度的行为表现，揭示了当前Agent在技能投毒和长时渐进攻击下尤为脆弱，且多数模型能避免不安全结果但对攻击缺乏显式识别，无法精确确定攻击来源；动态攻击演化（DAE）和长时渐进攻击（LPA）进一步暴露了静态评估对真实风险的系统性低估。因此，面向LLM Agent工具调用链安全，亟需在统一异构轨迹图表示的基础上，将过程级风险度量、图结构威胁检测、可解释归因与分级防御策略系统结合，形成可与现有Agent框架集成的安全审计与自适应防御中间层。

\subsection{现有研究存在的问题}

综合上述研究可以看出，现有工作已从LLM工具调用能力、Agent系统架构、提示注入攻防逐步发展到工具生命周期安全与轨迹级审计，但仍存在以下不足：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{过程级风险度量细粒度归因不足。} 现有基准多以任务完成率、攻击成功率或最终输出合规性为核心指标，较少刻画工具敏感度、权限扩散度、调用深度、参数来源可信度、不可逆操作比例和任务必要性偏差等过程性风险，难以识别“单步合法但组合有害”的语义权限提升和组合风险问题。
  \item \textbf{轨迹日志缺乏统一可信表示。} 不同Agent框架记录粒度差异明显，常缺少参数来源、数据流向、权限状态、人工确认和跨Agent委托关系；同时，基于CoT文本的轨迹容易与实际执行脱耦，难以作为可靠审计证据。
  \item \textbf{跨步骤组合风险路径识别不足。} 现有防御多在工具调用前做单步检查或在输出端做结果判断，对“读取敏感数据、摘要压缩、外部发送”“查询数据库、写入共享记忆、下游复用”等链式风险缺少结构化检测能力。
  \item \textbf{归因与防御响应尚未形成闭环。} 许多方法只能给出“安全/不安全”标签或全量阻断动作，难以解释风险由哪些节点和边共同构成，也缺少将风险等级映射为记录、脱敏、人工确认、阻断或回滚等最小干预动作的机制。
\end{enumerate}

因此，面向LLM Agent工具调用链安全，需要在统一轨迹表示的基础上，将风险度量、图结构威胁检测、可解释归因和分级防御策略结合起来，形成可与现有Agent框架集成的过程级安全审计与防御中间层。
